科大設8000塊太陽能板 全港最大 年產300萬度電

【明報專訊】香港科技大學昨宣布，校內逾50地點建設多達8000塊太陽能板的可再生能源項目，料每年產生300萬度電，為本港最大規模太陽能發電系統。發電系統將參與中電的「可再生能源上網電價計劃」，預計未來13年為科大帶來1.6億元收入。科大亦會劃出部分太陽能板供實驗用，現有兩研發團隊計劃測試，以改善及維持發電效能。

相當900戶三人家庭一年用量 年收益400萬

科大與本地太陽能發電系統承辦商「滙展科技發展」合作，在校內逾50個地點，包括教學樓、學生及教職員宿舍、體育館等的屋頂，裝設逾8000塊太陽能板，造價5000萬至6000萬元，現已展開第一階段工程，料明年完成。預計每年產生300萬度電，相當於本地900戶三人家庭一年用電量，可減少約150萬公斤碳排放，相當於種植約6.7萬棵樹。

科大可持續發展主管博克特表示，計劃為2016年開展的「2020可持續發展挑戰」項目之一，兩年前在校園尋覓空間安裝太陽能板。博克特說，發電系統將參與中電「上網電價計劃」，扣除安裝太陽能電板成本，每年平均有400萬元收益，將投放至大學其他節能減排措施，包括省電照明系統、節能空氣調節系統，以及改善目前樓宇管理及製冷系統等。

部分用作實驗 冀助改善發電
滙展科技發展首席執行項目總監梁陳少芝表示，公司會在校園內安裝兩款太陽能板，分別是傳統硬身光伏板，以及柔性纖薄光伏板，後者可設於不能承重的金屬屋頂或拱形地方。她說，會繼續研究於校內不同地方裝設太陽能板，包括玻璃頂，甚至於水池安裝漂浮式太陽能板。

科大亦會設立「創意教育中心」，劃出部分太陽能板作研究及實驗。梁陳少芝稱，會配合校方科研，並提供太陽能板發電數據，現已與兩個科大團隊接觸，包括在太陽能板噴上防塵納米塗層，以及以機械人清潔太陽能板，測試為期12個月，期望可將科研成果應用到系統上。

扣除成本

Asia MIT no.0

東大表示

面積要幾大？地價唔洗計？以前講全球鋪晒太陽能板都唔會夠用

造價6 千萬都未計保養維修,

十年都回唔到本
都未計當中製造大量垃圾

科大過邊太陽能資源豐富，同埋科大唔會咁快執一定回到本，係唔知幾時咁解。

太陽能板平放 當地板咪得
好多地方都咁做
你唔好當太陽能板一定要企起到打斜

不過保養費 一定勁貴

3-5年回本啦，5蚊度賣返俾電力公司，佢咁大範圍可能3-4蚊度；2018年開始有呢個計劃啦，依家好多村屋都裝

以前要用電池儲起
而家直接$2-5賣比中電
回本易左